%%=============================================================================
%% Conclusie
%%=============================================================================

\chapter{Conclusie}%
\label{ch:conclusie}

% TODO: Trek een duidelijke conclusie, in de vorm van een antwoord op de
% onderzoeksvra(a)g(en). Wat was jouw bijdrage aan het onderzoeksdomein en
% hoe biedt dit meerwaarde aan het vakgebied/doelgroep? 
% Reflecteer kritisch over het resultaat. In Engelse teksten wordt deze sectie
% ``Discussion'' genoemd. Had je deze uitkomst verwacht? Zijn er zaken die nog
% niet duidelijk zijn?
% Heeft het onderzoek geleid tot nieuwe vragen die uitnodigen tot verder 
%onderzoek?

Deze proof of concept biedt een meerwaarde aan de modernisatie van het mainframe systeem die sterk bezig is. Deze systemen zijn nog heel belangrijk, maar werken met te oude technieken waardoor er niet veel mensen zijn die ze kunnen onderhouden. Het toevoegen van modernere manieren van werken is niet voldoende, ze moeten ook efficiënt zijn om mee te kunnen werken, wat niet het geval is in de huidige versie van IDz. Dit kan opgelost worden door middel van de Pydev plug-in. \\

Het opstellen van deze plug-in is niet zeer complex, maar er zijn instellingen die niet voor de hand liggend zijn en voor problemen kunnen zorgen. Aangezien IDz ook veel verschillende functionaliteiten heeft, is het moeilijk om te weten waar er gezocht moet worden bij het opstellen van deze plug-in. \\

Het is zeer eenvoudig om applicaties te schrijven en direct te testen in hetzelfde programma. Door de Pydev plug-in is het schrijven zeer efficiënt. De terminal in Idz om Python-applicaties in uit te voeren daarentegen brengt wat problemen met zich mee die niet voorkomen in een externe ssh-connectie.
Tijdens het testen kwamen er problemen op bij iets complexere zaken, bijvoorbeeld het uitvoeren van de API of zelfs het opzetten van de Python virtuele omgeving. \\

Het hoofddoel van dit onderzoek was om een Python-interpreter op te zetten in IDz door middel van de Pydev plug-in wat goed gelukt is. Dit maakt het mogelijk om Python-applicaties direct te schrijven op de mainframe zonder een andere IDE te moeten gebruiken. Voor het opstellen werd er niet verwacht dat dit veel problemen met zich zou meebrengen behalve voor een paar instellingen. \\
Dit maakt het testen deels eenvoudiger, maar het wordt best gedaan in een externe ssh connectie om problemen te vermijden. Het is nog niet helemaal duidelijk wat de oorzaken zijn van de problemen in de terminal in IDz. \\

Dit onderzoek heeft duidelijk gemaakt dat Python compatibel is met de mainframe en nu is er ook een mogelijkheid om applicaties in deze programmeertaal direct te schrijven op de mainframe. Tools zoals ZOAU en de Python AI toolkit for z/OS maken de mogelijkheden enorm groot waardoor er zeer complexe applicaties geschreven kunnen worden. Door de afname van skills in COBOL en PL/1, is het interessant om te onderzoeken of Python en Java de oudere programmeertalen voor batch- en online-jobs volledig kunnen vervangen en of dit invloed zou hebben op de snelheid waarmee deze jobs worden uitgevoerd.

