\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Stand van zaken}{State of the art}}%
\label{ch:stand-van-zaken}

% Tip: Begin elk hoofdstuk met een paragraaf inleiding die beschrijft hoe
% dit hoofdstuk past binnen het geheel van de bachelorproef. Geef in het
% bijzonder aan wat de link is met het vorige en volgende hoofdstuk.

% Pas na deze inleidende paragraaf komt de eerste sectiehoofding.

\section{Een andere manier van werken}
\label{sec:andere-manier-van-werken}
Veel bedrijven die met een mainframe werken, hebben het probleem dat ze onvoldoende mensen vinden met de nodige kennis over deze technologie. De introductie van Unix-systemen op de mainframe in het jaar 2000 \autocite{Mertic2020} had dit probleem wat verminderd, maar zeker niet weggewerkt. De oorzaak van deze situatie is te vinden in de oude technieken die het systeem gebruikt. COBOL en PL/1 zijn niet de meest aantrekkelijke programmeertalen om te leren, en mensen kiezen liever Bash als scriptingtaal in plaats van REXX. Hoewel IBM veel inzet op documentatie en online leerplatformen zoals IBM Z Xplore, blijft het tekort aan ervaren mensen nog steeds te hoog. \\

De mainframe wereld zal zich dus moeten aanpassen aan de vaardigheden van de mensen door over te schakelen naar beter gekende manieren van werken. 
Python bijvoorbeeld is een programmeertaal die steeds meer populariteit krijgt sinds haar ontstaan in de vroege jaren 90. Dit is niet enkel bij ervaren programmeurs; ook mensen die net beginnen te programmeren, kiezen hier steeds vaker voor. Dit is vooral te danken aan de gebruiksvriendelijkheid, de inzetbaarheid voor verschillende doeleinden en actieve community. \autocite{Johnson2023} \\

IBM heeft dit opgemerkt en een Python-compiler en -interpreter ontwikkeld voor z/OS, genaamd IBM Open Enterprise SDK for Python. Hierdoor bestaat de mogelijkheid om met Python interactie te hebben met z/OS om bijvoorbeeld applicaties te ontwikkelen of de resources van het systeem beheren. Door de Unix-omgeving heeft de programmeur ook geen geavanceerde kennis van z/OS nodig. \autocite{Klaey2023}

\section{Bedrijven in het werkveld}
\label{sec:bedrijven-in-werkveld}
Een bank is een goed voorbeeld van een bedrijf dat gebruik maakt van Z Systems van IBM. Dit valt te concluderen uit het feit dat maar liefst 92 van de top 100 van banken wereldwijd een mainframe gebruiken. Dit is ook logisch, aangezien deze systemen gemiddeld 12.6 miljard financiële transacties per dag verwerkt. \autocite{Wagle2017} \\

Door dit aantal is de nood aan een mainframe toch niet te onderschatten. Het gaat evenwel niet enkel om het aantal transacties dat deze machine kan uitvoeren, ook de snelheid, schaalbaarheid en beveiliging van deze systemen spelen een grote rol. Niet alleen banken gebruiken deze technologie; ook de bedrijven die tot de top 10 van verzekeringsmaatschappijen behoren, maken allemaal gebruik van een IBM mainframe \autocite{Tozzi2022}

\section{De Skill gap}
\label{sec:skill-gap}
Het is nog steeds moeilijk om nieuw talent aan te trekken in de mainframe wereld. Uit een onderzoek van  \textcite{Deloitte2020} blijkt dat 79 \% van de projectleiders moeilijkheden heeft met het zoeken naar mensen met de juiste skillset. Hetzelfde onderzoek toont ook aan dat er in de teams zelf een groot verschil is van kennis en vaardigheden.  \\ 

Hoewel dit systeem gebruikt wordt door 71 \% van de Fortune 500-bedrijven \autocite{Tozzi2022} , is de Skill gap nog steeds te groot, waardoor veel bedrijven vrezen voor een groot tekort aan werknemers om deze Z Systems te onderhouden. \\

Volgens Petra \textcite{Goude2023} zijn er verschillende manieren om dit probleem aan te pakken. Zo kunnen bedrijven lessen geven over mainframes en het gebruik ervan. Ze vertelt ook dat de vereiste vaardigheden beter gecomplimenteerd moeten worden en kunnen leiden naar een belonende carrière op lange termijn. \\ Hoewel dit zou helpen, vindt ze dit niet de kern van het probleem. Het zijn de oude technieken die mensen niet aantrekken. Ze stelt voor om meer te investeren in hedendaagse technologie en deze te installeren op de mainframe. Dit kan gaan over dezelfde test -en deployment technieken, maar ook over hedendaagse programmeertalen zoals Java of Python. Dit zou kunnen door middel van API's en zou nieuwe, jongere werknemers aantrekken. 


\section{Toch nog een kleurrijke toekomst}
\label{sec:kleurrijke-toekomst}
Ondanks deze probleemstelling ziet de toekomst er toch nog goed uit voor deze systemen. Zo wordt er meer gemoderniseerd met bijvoorbeeld modernere programmeertalen. Er wordt ook voorspeld dat we een introductie van DevOps en self-service benaderingen gaan zien. \autocite{Pennaz2023} \\

Momenteel zijn Python en Java beschikbaar als programmeertaal op de mainframe naast PL/1 en COBOL.
Sinds deze introductie past al bijna tweederde van de gebruikers op de mainframe Java op een bepaalde manier toe. \autocite{Watts2018} 


%Je verwijst bij elke bewering die je doet, vakterm die je introduceert, enz.\ naar je bronnen. In \LaTeX{} kan dat met het commando \texttt{$\backslash${textcite\{\}}} of \texttt{$\backslash${autocite\{\}}}. Als argument van het commando geef je de ``sleutel'' van een ``record'' in een bibliografische databank in het Bib\LaTeX{}-formaat (een tekstbestand). Als je expliciet naar de auteur verwijst in de zin ( narratieve referentie), gebruik je \texttt{$\backslash${}textcite\{\}}. Soms is de auteursnaam niet expliciet een onderdeel van de zin, dan gebruik je \texttt{$\backslash${}autocite\{\}} (referentie tussen haakjes). Dit gebruik je bv.~bij een citaat, of om in het bijschrift van een overgenomen afbeelding, broncode, tabel, enz. te verwijzen naar de bron. In de volgende paragraaf een voorbeeld van elk.

%\textcite{Knuth1998} schreef een van de standaardwerken over sorteer- en zoekalgoritmen. Experten zijn het erover eens dat cloud computing een interessante opportuniteit vormen, zowel voor gebruikers als voor dienstverleners op vlak van informatietechnologie~\autocite{Creeger2009}.

%Let er ook op: het \texttt{cite}-commando voor de punt, dus binnen de zin. Je verwijst meteen naar een bron in de eerste zin die erop gebaseerd is, dus niet pas op het einde van een paragraaf.

